{{ chapitre(10, "Dichotomie", "TP", 0)}}


# Recherche dichotomique : couper les cheveux...en 2


## Rappel sur la recherche séquentielle

En Grec ancien, διχοτομία signifie **division en deux parties**. En Anglais, on
retrouve  différents termes  :  *binary search*,  *binary chop*,  *half-interval
search*, *logaritmic search*.  C'est plus parlant si vous ne  parlez pas le Grec
ancien couramment (c'est regrettable mais ça existe).

Avec  une recherche  *séquentielle*,  on balaie  la liste  depuis  le début,  on
compare chaque élément  lu à l'élément cherché  et on continue tant  qu'on ne l'a
pas trouvé. **Que se passe-t-il alors dans le pire des cas ?**


Écrivez une fonction  `sequentielle1(xs: list, x) -> bool` qui  renvoie `True` si
`x` est dans  la liste `xs` et  `False` sinon. C'est la fonction  `in` de Python
(`x in xs`) qu'il ne faut donc pas utiliser ici...

Par exemple, votre fonction pourra ressembler à ça :

```python
def sequentielle1(fichiers_patients: list, personne_recherchée) -> bool:
    for patient in fichiers_patients:
	    if patient == personne_recherchée:
		    ...
	...
```


Écrivez une fonction `sequentielle2(xs: list, x) -> int` qui renvoie `-1` si
`x` n'est pas dans la liste `xs` et le rang de sa première apparition dans la liste sinon.

Écrivez une fonction  `sequentielle3(xs: list, x) -> list` qui  renvoie la liste
des rangs d'apparition de `x` dans la  liste. Cette liste peut donc être vide si
`x` n'est pas un élément de `xs`.



## Une expérience 



![Lancer d'actionnaires](./IMG/hudsucker.JPG)


* *k* actionnaires
* $N=2^n$ étages
* RDC  = 0
* Il existe un étage fatal
* RDC non fatal
* Minimiser le nombre d'essais



*  Première idée:  on commence  au  rez-de-chaussée et  on progresse  d'un
    étage.
* Combien d'essais au pire?
* En moyenne ?



```
FONCTIOΝ ChercherEntre(N: entier) -> entier
# pré-condition.: il existe un étage fatal entre inf non compris et sup, inf < sup
# invariant à l'intérieur de la boucle: le  plus petit étage fatal est entre inf
# (non compris) et sup
# variant à l'intérieur de la boucle : la taille de l'intervalle des étages candidats
# post-condition: la valeur retournée est le plus petit étage fatal
inf,sup ⟵ 0, N
tant que sup > inf + 1 faire
   # plus petit étage fatal est entre inf non compris et sup, sup > inf + 1
   milieu ⟵ ( inf + sup ) // 2
   si estFatal(milieu)
      sup = milieu
   sinon 
      inf = milieu
   fin_si
fin_tant_que
#le plus petit étage fatal est entre inf (non compris) et sup. De plus sup = inf + 1
retourne sup
# la valeur retournée est le plus petit étage fatal
```



## Principe de la recherche dichotomique

En voici le principe, avec une liste triée dans l'ordre croissant :

* Si la liste est vide : répondre négativement, la recherche est finie.
* Sinon, trouver la valeur la plus centrale de la liste et comparer cette valeur à l'élément recherché.
    - si la valeur est celle cherchée : répondre positivement, la recherche est finie ;
    - si la valeur est strictement plus petite que l'élément recherché, reprendre la procédure avec la seconde moitié de la liste ;
    - sinon reprendre la procédure avec la première moitié de la liste.

Écrivez une fonction  `dicho_cherche(xs: list, x) -> bool` qui  renvoie `True` si
`x` est dans la liste `xs` et `False` sinon en suivant le principe évoqué.

**Aide** : « tant que » se dit « while » en anglais.




**Si vous vous sentez très très fort ou forte**, en donner une version récursive.

Ajoutez  des espions  dans  vos fonctions  pour compter  le  nombre d'étapes  et
comparez  les deux  méthodes.  Faites des  essais sur  des  listes de  longueurs
croissantes et représentez vos résultats sur un graphique.

On pourra commencer par compléter la fonction suivante :

```python
def dicho_cherche(xs: list, x) -> bool:
    """
    xs est une liste triée
    On renvoie true si l'élément cherché x est dans la liste
    On n'utilise pas la fonction prédéfinie in mais l'algorithme
    de recherche dichotomique
	Attention ! Le RDC peut être fatal cette fois :)
    """
    inf, sup = ..., len(xs)
    while sup > inf + 1:
        milieu = (inf + sup) // 2
        if ... :
            return True
        elif ... :
            sup = milieu
        else:
            inf = milieu
    return ...
```


## La madeleine de Proust



![Madeleine de Proust](./IMG/madeleine-proust.png)


Vous allez récupérer le texte intégral de « *Du côté de chez Swann* » de
Marcel Proust et rechercher si certains mots s'y trouvent comme par exemple
le mot « *madeleine* »


```python
from urllib.request import urlretrieve
import re

# on récupère le texte et on l'enregistre sous le nom swann.txt
urlretrieve('https://www.gutenberg.org/files/2650/2650-0.txt', 'swann.txt')
# on ouvre le fichier en lecture seule et on fait attention à l'encodage
fic = open('swann.txt', 'r', encoding = 'utf-8')
# et on le transforme en une longue chaîne de caractères
texte_brut = fic.read()
# on referme le fichier
fic.close()
# pour enlever tout ce qui n'est pas une lettre de l'alphabet:
texte = re.sub('[^A-ZÉÈÀÙÊÔÂÜÛÏÎa-zéèàùêôâüûïî]+', ' ', texte_brut)
# on tranmsforme cette longue chaîne en une liste des mots qu'on suppose séparés par des espaces
liste_Mots = texte.split() 
# pour tout mettre en minuscules :
liste_mots = {mot.lower() for mot in liste_Mots}
```

Il faut ensuite savoir qu'on peut  comparer des chaînes de caractères selon
l'ordre lexicographique (l'ordre alphabétique quoi...)

```python
>>> "papa" < "papi"
True
```
Nous  allons utiliser  la fonction  `sorted` qui  comme son  nom l'indique,
signifie que l'on va trier/classer les éléments d'une collection :

```python
>>> sorted([5, 4, 2, 1, 3])
[1, 2, 3, 4, 5]

>>> sorted("les suissesses skient sans cesse".split())
['cesse', 'les', 'sans', 'skient', 'suissesses']
```

Utiliser alors votre  fonction de recherche dichotomique pour  savoir si un
mot donné est dans le texte de Proust :

```python
>>> recherche("madeleine", liste_ordo)
Trouvé en 14 étapes
True

>>> recherche("binaire", liste_ordo)
Ce mot est absent - décidé après 14 étapes
False

>>> recherche("jeu", liste_ordo)
Trouvé en 1 étapes
True

>>> import math
>>> math.log(len(liste_ordo), 2)
Out[161]: 13.939579214314692
```



## Retour d'expérience

#### QUESTIONS

* étude de la *terminaison* de l'algorithme: est-ce que la fonction
  renvoie effectivement une valeur?
* étude  la  *correction*  de l'algorithme: est-ce que  la fonction
  renvoie la valeur attendue?
*  étude  de la   *complexité*  de  l'algorithme: peut-on  estimer  la
  vitesse d'exécution de cet algorithme?
  

#### RÉPONSES

* **TERMINAISON**: étudions la longueur des intervalles. $\ell_i=\frac{N}{2^i}=\frac{2^n}{2^i}=2^{n-i} \quad \ell_n=1$
* **CORRECTION**: l'invariant est vérifié à chaque itération
* **COMPLEXITÉ**:  il suffit donc de compter combien de lancers ont été effectués. La réponse est
  dans l'étude faite  pour prouver la terminaison: c'est à  l'étape *n* que l'on
  atteint la condition de sortie de l'algorithme.
  Que vaut *n*?  
  On a posé au départ que le nombre d'étages était une puissance
  de 2: $N=2^n$. Ainsi, $n=\log_2N$.



## Et la recherche dichotomique d'une solution d'une équation réelle?

 Cherchons une approximation de $x^2-2=0$ par la méthode de dichotomie avec
  une précision de $2^{-10}$ entre 1 et 2.  Il va falloir chercher:


* un nombre  (un étage)
* dans un tableau (un immeuble)
* de $2^{10}$ nombres (étages)

|$1$ | $1+2^{-10}$ | $1+2\times 2^{-10}$| $1+3\times 2^{-10}$|$\cdots$|$1+2^{10}\times 2^{-10}$|
|----|-------------|--------------------|--------------------|--------|------------------------|
|    |             |                    |                    |        |                        |





Notre  fonction  booléenne `estFatal`  est alors  le  test  $x  \mapsto \mathtt{x\times x <= 2}$
et l'on va chercher une cellule de ce tableau par dichotomie comme on cherchait un étage dans un immeuble.


```python
def racineDicho(prec: float) -> tuple:
    """
	On recherche une approximation de la solution positive de 
	l'équation x^2 - 2 = 0 entre 1 et 2 où on sait que la 
	fonction x -> x^2 - 2 est strictement croissante
	Attention ! inf, sup et milieu sont maintenant des float
	et l'écart entre inf et sup doit être à la fin majoré par prec
	"""
    cpt = 0 # nombre d'étapes
    inf = 1.0 # borne inf
    sup = 2.0 # borne sup
    while 
	     .
		 .
		 .
    return sup, cpt
```
  

```console
In [1]: racineDicho(2**(-10))
Out[1]: (1.4150390625, 10)

In [2]: racineDicho(2**(-15))
Out[2]: (1.414215087890625, 15)

In [3]: racineDicho(2**(-20))
Out[3]: (1.4142141342163086, 20)

In [4]: racineDicho(2**(-30))
Out[4]: (1.4142135623842478, 30)

In [5]: racineDicho(2**(-50))
Out[5]: (1.4142135623730958, 50)
```
  
## Oral Agro-Véto

### Exercice 1

Soit $f$ la fonction définie sur $ℝ^*_+$ par $f(x) = \ln(x) - \ln(x+1) + \dfrac{1}{x}$.

1. Démontrer que l'équation $f(x)=1$ admet une unique solution notée $α$.
2. En utilisant  des valeurs approchées de  $\ln(2)$ et de $\ln(3)$  à l'aide de
   Python, justifier que $\dfrac{1}{3} ≤ α ≤ \dfrac{1}{2}$.
3. En  utilisant l'algorithme de  dichotomie, écrire  une fonction qui  prend en
   argument un  entier $n$,  deux réels  $a$ et $b$  et la  fonction $f$  et qui
   renvoie $α$ à $10^{-n}$.
   
### Exercice 2

Soit trois réels vérifiant $0<a<b<c$. On considère la fonction:

$$
  f\colon \begin{array}{rll}
               ℝ\setminus\{-a,-b,-c\} &   \to   & ℝ \\
               t & \mapsto & \dfrac{a}{a+t}+\dfrac{b}{b+t}+\dfrac{c}{c+t}
             \end{array}
$$

1. Étudier les variations de $f$.
1.  Démontrer  que  l'équation $f(t)=1$  admet  trois  solutions  distinctes.
1. Écrire une fonction Python d'en-tête `def dicho1(a, b, f, eps)`
   qui renvoie, à l'aide d'un algorithme de dichotomie itératif, la valeur approchée à $ε$ près de l'unique solution de
               l'équation $f(t)=1$ sur le segment $[a,b]$.
1.  Expliquer la fonction Python suivante:
```python
def dicho2(a, f, eps):
    h = 1
    while f(a + h) > 1:
        h = 2*h
    return dicho1(a, a + h, f, eps))
```


